跟大媽學法律

跟大媽學法律

有線新聞截圖

近日《有線新聞》報道香港「演藝界」的動物大遷徙：本來在旺角行人專用區載歌載舞的大媽，現已移師尖沙咀天星碼頭，有市民冒着殘害雙耳的危險，帶備分貝儀到場量度聲浪，證實噪音高於標準，當場發生衝突。歌聲優美，古人稱為「繞樑三日」，可惜我每次聽到大媽獻唱，只想把她們「懸樑三日」。

藝術嘅嘢，我唔識。但大媽歌舞團的存在，清楚告訴香港人：法律嘅嘢，你都唔識。且不說《噪音管制條例》，數年前警方已根據《簡易程序治罪條例》，票控香港街頭表演藝人。查一查這條例，12A有項「不良表演」罪：「任何人不論是否為了獲取報酬，均不得參與、提供或管理任何不雅、淫褻、令人反感或令人厭惡的公開真人表演。」違犯此規定者，即屬犯罪，經定罪後，可處罰款$25000及監禁1年。

大媽表演是否「令人反感或令人厭惡」呢？自有公論。但我懷疑，即使她們真的進行「不良表演」，也不見得差人會做嘢。

在新聞片段中，大媽講了兩句發人深省的金句，展露了對法律的洞見。第一句是回應那些指罵她們發出噪音的市民：「你不是中國人！」第二句是：「我不懂法律，但沒犯法！」網民恥笑她九唔搭八，但錯的是網民。

我最喜歡喚醒裝睡的人，所以我現在告訴你：你是不是中國人，跟你有沒有犯法，是同一問題。今天，法律為政治服務，就像中世紀時代哲學為宗教服務一樣，理所當然。特區治港理念無比清晰：把「香港人」趕出去，讓「中國人」住進來。

誰是「低端」，大家心裏有數。以「中國人」為前提，街頭表演就成了意識形態之爭──香港人、外國人可以表演，難道「中國人」就不可以？

香港人不應該，也不可能趕絕大媽，我建議從另一角度，心平氣和解決問題。「中國人表演」是值得鼓勵的，只是場地不適合：尖沙咀地方太小，行人太多，真要到遊客區的話，誠意推薦金紫荊廣場──反正香港人不會去。當然，大媽更應該去最多「中國人」集結、最「愛國」的政總表演，門常開，歡迎您！

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
小鳥掉下來了 (曾志豪)

下一則
下一則
土法絕育 (高慧然)

小鳥掉下來